當地港人業主指九成大廈拒發同意書 日持新牌民宿漲價四成

2018年07月07日

當地港人業主指九成大廈拒發同意書
日持新牌民宿漲價四成

■民宿經營者南鄉勝指已在露台增設隔音窗，以防影響鄰居。謝榮耀攝

【本報訊】暑假旅遊旺季來臨，港人度假熱點日本最近實施新法例嚴格管制民宿，導致民宿供應大幅減少房價急升。《蘋果》早前到日本直擊，在大阪經營民宿的港人表示，九成樓宇管理公司都對民宿說「不」，所以手上民宿的牌照剛獲批，已即時提升房租四、五成，但仍不乏捧場客。

記者：羅繼盛

■新例下民宿申請過程繁瑣，負責人須提交多種證明。

日本上月實施《住宅宿泊事業法》（民泊新法）以來，當局接獲3,728宗申請，僅批出2,210宗。在日從事民宿和旅館管理的香港人Cat過往有29個民宿房源，分佈大阪市5至6幢樓宇，現時大部份已不再出租。她早前接觸過民宿所處大廈的管理公司，有3、4幢大廈表明不願再有民宿，「特別喺難波、心齋橋一帶，因為之前有好多非法民宿，令佢哋喺管理上有好大問題，就冇得傾」。

現時Cat在大阪只有一間民宿，花了約一個月時間準備文件後，在新法例實施當日獲發經營資格。房間重新招租後，較原來漲價四至五成，「要做消防等檢查，又要做家訪，呢啲都係成本」。

其實大阪前年早有「特區民泊」條例規管民宿，日本人南鄉勝是大阪市首批取得資格的民宿經營者。但他在大阪梅田住宅大廈內的民宿，因單位面積未達25平方米，不符合舊例資格，最近只好循新例登記民宿。

他形容，新例規管下的民宿防火和建築要求與舊例相若，但申請過程更繁瑣，包括要提交一系列身份證明，如有否破產、犯罪紀錄、精神病紀錄、大廈物業管理公司的同意書等。市面民宿房租已漲價10%至15%，惟他指大部份住客均為回頭客，所以仍維持原價。

部份到Airbnb以外平台招客

Cat補充，日本過往曾放寬酒店牌照和舊例下民宿旅客住宿日數要求，加上日本酒店供應追不到旅客需求，仍要靠民宿提供選擇，「如果現時冇人申請，政府會喺樽頸位作調整，冇理由會倒自己米」。

縱橫遊行政總裁袁振寧則指，民宿客源或與三星至四星酒店類近，市區酒店價格略有上升，但正值暑假旺季，難以區分是否受民宿減少影響；但較偏遠地區如九州別府、四國香川琴平溫泉區等，因本身酒店供應少，民宿數量又下跌，近期房價確有數個百分比增幅。

袁又指，雖無牌民宿已從Airbnb等大型平台下架，但聽聞在知名度較低的平台仍有出現，加上日本全國近年大力建設新酒店，預計影響沒外界想像中大。

上一則
上一則
嫌換衫慢阻出門 母飛腳踢5歲女

下一則
下一則
旅客質素差 鄰居報警